# Знакомство с протоколом HTTP 

 - [Что такое HTTP протокол?](#что-такое-http-протокол)
 - [Принцип работы с протоколом HTTP](#принцип-работы-с-протоколом-http)
 - [Программное обеспечение](#программное-обеспечение)
   + [Клиенты](#клиенты)
   + [Серверы](#серверы)
   + [Прокси-серверы](#прокси-серверы)
 - [HTTP сообщение](#http-сообщение)
   + [Структура HTTP сообщения](#структура-http-сообщения)
     - [Стартовая строка](#стартовая-строка)
     - [Заголовок](#заголовок)
     - [Тело сообщения](#тело-сообщения)
   + [Методы](#методы)
 - [Коды состояния](#коды-состояния-response-status-codes)
 - [Зачем нам URL?](#зачем-нам-url)

## Что такое HTTP протокол?
**HTTP** - широко распространённый протокол передачи данных, изначально предназначенный для передачи гипертекстовых документов (то есть документов, которые могут содержать ссылки, позволяющие перейти к другим документам).
> Аббревиатура HTTP расшифровывается как *HyperText Transfer Protocol* - «протокол передачи гипертекста». 

## Принцип работы с протоколом HTTP
В основе работы с протоколом HTTP лежит концепция "клиент-сервер". Это происходит так:
клиентское приложение (чаще всего браузер) формирует запрос и отправляет его на сервер, после чего серверное программное обеспечение обрабатывает данный запрос, формирует ответ и передаёт его обратно клиенту. После этого клиентское приложение может продолжить отправлять другие запросы, которые будут обработаны аналогичным образом.

![подпись](https://gitlab.com/rainforest_scrap/firsthelenproject/-/raw/develop/HTTP.JPG)

Задача, которая традиционно решается с помощью протокола HTTP — обмен данными между пользовательским приложением, осуществляющим доступ к веб-ресурсам и веб-серверам. На данный момент именно благодаря протоколу HTTP обеспечивается работа Всемирной паутины.

Для большей наглядности представим себе следующую ситуацию. Вы нашли статью на Яндекс.Дзен и захотели оставить под ней комментарий. В тот момент, когда вы его написали и нажали соответствующую кнопку (оставить комментарий), ваш браузер создает запрос (POST) и отправляет его на сервер. При открывании данной статьи другим пользователем, его браузер так же посылает запрос (GET) и в ответ получает статью и ваш комментарий в том числе.

![подпись](https://gitlab.com/rainforest_scrap/firsthelenproject/-/raw/develop/%D0%B1%D1%80%D0%B0%D1%83%D0%B7%D0%B5%D1%80.jpg)

## Программное обеспечение
Всё программное обеспечение для работы с протоколом HTTP разделяется на три большие категории:

 &#9658; **Клиенты** <a name="клиенты"></a>— конечные потребители услуг сервера (осуществляют отправку запроса)

Самым распространенным примером клиента HTTP протокола является браузер, вот самые популярные клиенты HTTP протокола:
 - Google Chrome;
 - Mozilla FireFox;
 - Opera;
 - Internet Explorer;
 - Яндекс Браузер;
 - Safari.

 &#9658; **Серверы** <a name="серверы"></a> - основные поставщики услуг хранения и обработки информации (осуществляют обработку запросов). К ним непосредственно обращается клиент.

 &#9658; **Прокси-серверы** <a name="прокси-серверы"></a> - выполняют транспортировку (посредники). Это транзитные сервера между клиентом и тем сервером, к которому он желает обратиться.

Зачастую бывает так, что HTTP сервер выполняет одновременно функцию и конечного сервера, и прокси-сервера, а иногда и клиента.

Также, для отличия конечных серверов от прокси, в официальной документации используется термин «исходный сервер» (англ. origin server). В спецификациях протокола HTTP подробно описывается поведение для каждой из этих ролей.

## HTTP сообщение
Cпособом общения в HTTP протоколе является HTTP сообщение. Единицей же измерения в HTTP протоколе является байт.  

Сообщения делятся на два вида: 
 
 &#9658; [HTTP запрос](#http-запрос) – это сообщение, которое клиент посылает серверу. 
 
 &#9658; [HTTP ответ](#http-ответ) – это сообщение, которое сервер посылает клиенту.

#### Структура HTTP сообщения
Говоря о структуре HTTP протокола на самом деле имеют ввиду структуру HTTP сообщения. Если к HTTP сообщению добавить HTTP соединение, то получится цельная структура HTTP протокола. 
Итак, структура HTTP протокола проста – это сообщение плюс соединение. 

Сообщение обычно состоит из трех частей, которые передаются как клиентами, так и серверами в следующем порядке:
1. **Стартовая строка** <a name="стартовая-строка"></a> или строка состояния, которая определяет тип HTTP сообщения. Стартовая строка обязательна для любого сообщения.

Стартовая строка запроса
```
GET /wiki/HTTP HTTP/1.0
Host: ru.wikipedia.org
```

Стартовая строка ответа
```
HTTP/1.0 200 OK
```
2. **Заголовок** <a name="заголовок"></a> HTTP сообщения, который может включать одно поле Host или несколько полей для передачи различной служебной информации.

```
Server: Apache/2.2.11 (Win32) PHP/5.3.0
Last-Modified: Sat, 16 Jan 2010 21:16:42 GMT
Content-Type: text/plain; charset=windows-1251
Content-Language: ru
```
3. **Тело сообщения** <a name="тело-сообщения"></a>, которое содержит HTTP объекты. Тело сообщения служит для передачи пользовательской информации и есть не у каждого HTTP сообщения.

```
message-body = entity-body
| <entity-body закодировано согласно
Transfer-Encoding>
```

А вот так выглядит пример HTTP диалога в виде обычного GET запроса

**Запрос клиента** <a name="http-запрос"></a>
```
GET /wiki/страница HTTP/1.1
Host: ru.wikipedia.org
User-Agent: Mozilla/5.0 (X11; U; Linux i686; ru; rv:1.9b5) Gecko/2008050509 Firefox/3.0b5
Accept: text/html
Connection: close
(пустая строка)  
```

**Ответ сервера** <a name="http-ответ"></a>
```
HTTP/1.1 200 OK
Date: Wed, 11 Feb 2009 11:20:59 GMT
Server: Apache
X-Powered-By: PHP/5.2.4-2ubuntu5wm1
Last-Modified: Wed, 11 Feb 2009 11:20:59 GMT
Content-Language: ru
Content-Type: text/html; charset=utf-8
Content-Length: 1234
Connection: close
(пустая строка)
(запрошенная страница в HTML)
```
#### Методы
Метод HTTP  — это последовательность из любых символов, кроме управляющих и разделителей, указывающая на основную операцию над ресурсом. Обычно метод представляет собой короткое английское слово, записанное заглавными буквами. Обратите внимание, что название метода чувствительно к регистру.

Существует несколько основных методов HTTP протокола: 

&#9658; **GET** - используется для получения информации от сервера по заданному URI. Запросы клиентов, использующие метод GET должны получать только данные и не должны никак влиять на эти данные;

&#9658; **POST** - используется для отправки данных на сервер, например, из HTML форм, которые заполняет посетитель сайта;

&#9658; **PUT** - используется для загрузки содержимого запроса на указанный в этом же запросе URI и др.

Таким образом, общение между клиентом и сервером сводится к обмену сообщениями, причём всегда по принципу «клиент послал запрос — сервер прислал ответ». Посмотрим на примерах, как могут выглядеть компоненты HTTP сообщения.

## Коды состояния (Response Status Codes)
В ответ на запрос от клиента, сервер отправляет ответ, который содержит, в том числе, и код состояния. Данный код дает клиенту возможность более точно интерпретировать ответ.

**Response Status Codes** всегда трехзначные, и первая цифра кода указывает категорию ответа:

| Код | Класс | Значение |
|:----|:----|:----|
| 1xx | Информационный | Запрос получен, сервер готов к продолжению |
| 2xx | Успех | Запрос получен, понятен и обработан |
| 3xx | Перенаправление | Следующие действия нужно выполнить для обработки запроса |
| 4xx | Ошибка клиента | Запрос содержит ошибки или не отвечает протоколу |
| 5xx | Ошибка сервера | Сервер не смог обработать запрос, хотя был составлен верно |
 
Вторая и третья цифры в коде детализируют ответ. 

Наиболее распространенными из них являются:
 - 200 OK — запрос получен и успешно обработан;
 - 201 Created — запрос получен и успешно обработан, в результате чего создан новый ресурс или его экземпляр;
 - 301 Moved Permanently — запрашиваемый ресурс был перемещен навсегда, и последующие запросы к нему должны происходить по новому адресу;
 - 307 Temporary Redirect — ресурс перемещен временно. Пока к нему можно обращаться, используя автоматическую переадресацию;
 - 403 Forbidden — запрос понятен, но нужна авторизация;
 - 404 Not Found — сервер не нашел ресурс по этому адресу;
 - 501 Not Implemented — сервер не поддерживает функциональность для ответа на этот запрос;
 - 505 HTTP Version Not Supported — сервер не поддерживает указанную версию HTTP-протокола.

Вдобавок к статус-коду ответа также отправляется описание статуса, благодаря которому становится проще понять, что значит конкретный статус. 

## Зачем нам URL?
Мы выяснили, что основой веб-общения является запрос. Даный запрос отправляется через *Единый указатель ресурсов* - URL (Uniform Resource Locator). Он используется как стандарт записи ссылок на объекты в Интернете. Протокол может быть как HTTP для обычных соединений, так и HTTPS (HyperText Transfer Protocol Secure) для более безопасного обмена данными.

Структура URL очень проста и состоит из следующих компонентов:

![подпись](https://gitlab.com/rainforest_scrap/firsthelenproject/-/raw/develop/http1-url-structure.png)

В адресной строке URL вы можете увидеть применение протокола http (или https).  
***
Итак, мы познакомились с основными понятиями, связанными с HTTP протоколом. Для более углубленного изучения советуем ознакомиться со [статьей](https://ru.wikipedia.org/wiki/HTTP "HTTP протокол") на данную тему.